\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsbsy}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epsfig}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large $2^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1988.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema A}.

Sea $ABC$ un tri\'{a}ngulo cualquiera. $D$ y $F$ son puntos sobre $AB$ tales que $AD=DB$ y $DF=FB$, y $E$ y $G$ son puntos $AC$ tales que $AE=EC$ y $EG=GC$. Encuentre la raz\'{o}n de las \'{a}reas de los trapecios $EDFG$ y $EDBG$.

\bigskip
\noindent \textbf{Problema B}.

Sea $ABC$ un tri\'{a}ngulo tal que $\measuredangle ABC=90\text{°}$ y $AC=2BC$
\begin{enumerate}
\item Construya un punto $D$ diferente de $B$ tal que $DC=BC$ y $AD=AB$.
\item Pruebe que $D$ pertenece a la mediatriz de $AB$
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent \textbf{Problema C}.

Un faro emite tres colores distintos:
\begin{itemize}
	\item Rojo cada $16$ segundos.
	\item Verde cada $45$ segundos.
	\item Blanco cada $2$ minutos $20$ segundos.
\end{itemize}

Los tres colores se emiten  simult\'{a}neamente a media noche, es decir a las cero horas.

Indica los instantes del d\'{i}a en que:
\begin{enumerate}
	\item Se emitan simult\'{a}neamente rojo y verde.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente rojo y blanco.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente verde y blanco.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente los tres colores.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $2^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1988.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema A}.

Sea $ABC$ un tri\'{a}ngulo cualquiera. $D$ y $F$ son puntos sobre $AB$ tales que $AD=DB$ y $DF=FB$, y $E$ y $G$ son puntos $AC$ tales que $AE=EC$ y $EG=GC$. Encuentre la raz\'{o}n de las \'{a}reas de los trapecios $EDFG$ y $EDBC$.

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.273947714503,-0.26696180693)(4.391075265,4.02119250392)
	\pspolygon(0.88,3.7)(0.,0.)(4.,0.)
	\psline(0.88,3.7)(0.,0.)
	\psline(0.,0.)(4.,0.)
	\psline(4.,0.)(0.88,3.7)
	\psline(0.44,1.85)(2.44,1.85)
	\psline(0.22,0.925)(3.22,0.925)
	\psline(0.88,3.7)(0.88,0.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.88,3.7)
	\rput[bl](0.917772129606,3.7563658719){\darkgray{$A$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.,0.)
	\rput[bl](0.0418071159875,0.0589786632536){\darkgray{$B$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](4.,0.)
	\rput[bl](4.04476351543,0.0589786632536){\darkgray{$C$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.44,1.85)
	\rput[bl](0.479789622797,1.91276508742){\darkgray{$D$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.22,0.925)
	\rput[bl](0.255705549545,0.985871875338){\darkgray{$F$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](2.44,1.85)
	\rput[bl](2.47617500267,1.91276508742){\darkgray{$E$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](3.22,0.925)
	\rput[bl](3.26046925905,0.985871875338){\darkgray{$G$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.88,0.)
	\rput[bl](0.917772129606,0.0589786632536){\darkgray{$H$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.88,1.85)
	\rput[bl](0.917772129606,1.91276508742){\darkgray{$I$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.88,0.925)
	\rput[bl](0.917772129606,0.985871875338){\darkgray{$J$}}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Sean $H$, $I$ y $J$ el pie de la altura desde $A$ sobre $BC$ y las intersecciones de $AH$ con $DE$ y $FG$ respectivamente.

Dado que $AD=DB$ y $D$ esta sobre $AB$, $D$ es punto medio de $AB$, de la mima manera $E$, $F$ y $G$ son los puntos medios de $AC$, $DB$ y $EC$ respectivamente.

Como $\frac{AD}{DB}=\frac{AE}{EC}$, por el \textit{Segundo Teorema inverso de Thales} tenemos que $DE\parallel BC$. An\'{a}logamente $FG\parallel BC$.

Como $DI\parallel FJ\parallel BH$, por el \textit{Segundo Teorema directo de Thales} tenemos que:
\begin{center}
	$\frac{AD}{DB}=\frac{AI}{IH}$ y $\frac{DF}{FB}=\frac{IJ}{JH}$
\end{center}

De aqu\'{i} que $AI=IH$ y $IJ=JH$, por lo tanto $I$ y $J$ son los puntos medios de $AH$ e $IH$ respectivamente.

Por otra parte, como $\frac{AD}{AB}=\frac{AE}{AC}$ y $\measuredangle BAC = \measuredangle DAE$, por el criterio Lado-\'{a}ngulo-Lado, los tri\'{a}ngulos $\triangle BAC$ y $\triangle DAE$ son semejantes, de donde:
\begin{center}
	$\frac{1}{2}=\frac{AD}{AB}=\frac{AE}{AC}=\frac{DE}{BC} \Rightarrow DE=\frac{BC}{2}$
\end{center}

Considerando el trapecio $EDBC$, como $FG$ une los puntos medios de $DB$ y $EC$, es la mediana del trapecio, por lo que su longitud es:
\begin{center}
	$FG=\frac{DE+BC}{2}=\frac{\frac{BC}{2}+BC}{2}=\frac{\frac{3}{2}BC}{2}=\frac{3BC}{4}$
\end{center}

Entones, la raz\'{o}n entre las \'{a}reas es igual a:
\begin{center}
	$\frac{(EDFG)}{(EDBC)}=\frac{\frac{(DE+FG)}{2}IJ}{\frac{(DE+BC)}{2}IH}=\frac{\frac{(DE+FG)}{2}IJ}{\frac{(DE+BC)}{2}2IJ}=\frac{(DE+FG)}{2(DE+BC)}=\frac{(\frac{BC}{2}+\frac{3BC}{4})}{2(\frac{BC}{2}+BC)}=\frac{BC(\frac{5}{4})}{2BC(\frac{3}{2})}=\frac{5}{12}$
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $2^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1988.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema B}.

Sea $ABC$ un tri\'{a}ngulo tal que $\measuredangle ABC=90$° y $AC=2BC$
\begin{enumerate}
	\item Construya un punto $D$ diferente de $B$ tal que $DC=BC$ y $AD=AB$.
	\item Pruebe que $D$ pertenece a la mediatriz de $AB$
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Primero probraremos un resultado que usaremos mas adelante:

\textit{Lema: \\
	En un tri\'{a}ngulo rectangulo $ABC$ con $\measuredangle ABC=90$°, si $AC=2BC$, los \'{a}ngulos $\measuredangle BAC$ y $\measuredangle ACB$ miden $30$° y $60$° respectivamente.}

\textit{Demostraci\'{o}n:\\
	Considerando la circunferencia circunscrita al $\triangle ABC$, dado que $\measuredangle ABC=90$°, $AC$ es diametro de \'{e}sta, de aqu\'{i} que la distancia desde el punto medio de $AC$ hasta $B$ es la misma que la mitad de $AC$. Por lo tanto, el tri\'{a}ngulo definido por $B$, $C$ y el punto medio de $AC$ es equil\'{a}tero, con $\measuredangle ACB=60$° y en consecuencia $\measuredangle ACB=30$°}.

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-1.32515454545,-0.643358181818)(7.40620545455,7.68870181818)
	\psline(4.,0.)(0.,6.92820323028)
	\psline(0.,6.92820323028)(0.,0.)
	\psline(0.,0.)(4.,0.)
	\pscircle(4.,0.){4.}
	\pscircle(0.,6.92820323028){6.92820323028}
	\psplot{-1.32515454545}{7.40620545455}{(--24.-0.*x)/6.92820323028}
	\psline(0.,6.92820323028)(6.,3.46410161514)
	\psline(6.,3.46410161514)(4.,0.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](4.,0.)
	\rput[bl](4.31828545455,0.102001818182){\darkgray{$C$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.,6.92820323028)
	\rput[bl](0.112325454545,7.07644181818){\darkgray{$A$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](0.,0.)
	\rput[bl](0.112325454545,0.155241818182){\darkgray{$B$}}
	\psdots[dotstyle=*,linecolor=darkgray](6.,3.46410161514)
	\rput[bl](5.80900545455,3.74894181818){\darkgray{$D$}}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Para construir $D$, basta considerar el punto intersecci\'{o}n diferente de $B$ de las circuferencias con centros en $A$ y $C$ con radios $AB$ y $CD$ respectivamente.
	
	\item Como $DC=BC$, $AC=AC$ y $AD=AB$, los tri\'{a}ngulos $\triangle ABC$ y $\triangle ADC$ son congruentes, de aqu\'{i} que $\measuredangle ACB=\measuredangle ACD$.
	
	Por nuestro lema, como $\measuredangle ABC=90\text{°}$ y $AC=2BC$, $\measuredangle ACB=\measuredangle ACD=60\text{°}$, por lo que $\measuredangle BCD=120\text{°}$.
	
	Por otra parte, como $\measuredangle BCD=120\text{°}$ y $BC=CD$, el tri\'{a}ngulo $\triangle BCD$ es is\'{o}sceles con:
	\begin{center}
		$\measuredangle DBC=\measuredangle BDC=30\text{°}$.
	\end{center}
	
	Tenemos tambi\'{e}n que $90\text{°}=\measuredangle ABC$, por lo que podemos encontrar el valor de $\measuredangle ABD$:
	\begin{center}
		$90\text{°}=\measuredangle ABC=\measuredangle ABD+\measuredangle BDC=\measuredangle ABD+30\text{°}\Rightarrow \measuredangle ABD=90\text{°}-30\text{°}=60\text{°}$
	\end{center}
	
	De aqu\'{i} que el tri\'{a}ngulo $\triangle ABD$ es is\'{o}sceles, por lo que la mediatriz de $AB$ es tambi\'{e}n la altura desde $D$ y contiene a este punto.
\end{enumerate}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large $2^a$ Olimpiada Mexicana de Matem\'{a}ticas}\\
	{\bf\large Concurso Estatal}\\
	{\bf Xalapa, 1988.} 
\end{center}

\bigskip 
\bigskip 
\noindent \textbf{Problema C}.

Un faro emite tres colores distintos:
\begin{itemize}
	\item Rojo cada $16$ segundos.
	\item Verde cada $45$ segundos.
	\item Blanco cada $2$ minutos $20$ segundos.
\end{itemize}

Los tres colores se emiten  simult\'{a}neamente a media noche, es decir a las cero horas.

Indica los instantes del d\'{i}a en que:
\begin{enumerate}
	\item Se emitan simult\'{a}neamente rojo y verde.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente rojo y blanco.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente verde y blanco.
	\item Se emitan simult\'{a}neamente los tres colores.
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent \textbf{Soluci\'{o}n}:

Basta con encontrar el minimo com\'{u}n multiplo de los colores que buscamos en que coincidan y sus multiplos:

\begin{enumerate}
	\item Rojo y verde:
	\begin{center}
		$mcm(16,45)=(2^4)(5)(3^2)=720$
	\end{center}
	\item Rojo y blanco:
	\begin{center}
		$mcm(16,140)=(2^4)(5)(7)=560$
	\end{center}	
	\item Verde y blanco:
	\begin{center}
		$mcm(45,140)=(2^2)(3^2)(5)(7)=1260$
	\end{center}
	\item Los tres colores:
	\begin{center}
		$mcm(16,45,140)=(2^4)(3^2)(5)(7)=5040$
	\end{center}
\end{enumerate}

De aqu\'{i} que:
\begin{enumerate}
	\item Se emitir\'{a}n simult\'{a}neamente rojo y verde cada $720$ segundos, esto es:
	\begin{center}
		$(00:00:00), (00:12:00), (00:24:00), \dots$
	\end{center}
	\item Se emitir\'{a}n simult\'{a}neamente rojo y blanco cada $560$ segundos, esto es:
		\begin{center}
		$(00:00:00), (00:09:20), (00:18:40), \dots$
	\end{center}	
	\item Se emitir\'{a}n simult\'{a}neamente verde y blanco cada $1260$ segundos, esto es:
		\begin{center}
		$(00:21:00), (00:42:00), (01:03:00), \dots$
	\end{center}
	\item Se emitir\'{a}n simult\'{a}neamente los tres colores cada $5040$ segundos, esto es:
	\begin{center}
		$(00:00:00), (01:24:00), (02:48:00), \dots$
	\end{center}
\end{enumerate}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\end{document}